\section{Unikernel}

%\begin{abstract}% deutsche Zusammenfassung...
%asdasdasd
%\end{abstract}

    \subsection{Was sind Unikernel}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Was sind Unikernel}

            \begin{definition}
                Unikernel sind \textbf{spezialisierte}, \textbf{ein Adress Maschinen} die aus einem \textbf{Bibliotheks Betriebssystem} gebaut werden und ein bootfähiges Maschinen Image darstellen.
            \end{definition}
        \end{frame}

    \subsection{Ein Adress Maschinen}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Ein Adress Maschinen}
            Im gegensatz zu herkömmlichen Betriebsystemem besitzen Unikernel keine Benutzer oder Privilegierungs- bzw. Sicherheitsstufen.
            Eine klassiche Ringstrucktur gibt es somit bei Unikernel nicht.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/ring.png}
            \end{center}
        \end{frame}

        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Ein Adress Maschinen}
            Keine Unterscheidung zwischen User- und Kernelspace,
            sodass es Anwendungen möglich ist direkt auf die Hardware zuzugreifen.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.475\textwidth]{img/application_stack_norm.png}
                \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/application_stack_global.png}
            \end{center}
            Das sparen von Kontextsprüngen steigert die Performanz zugunsten der Sicherheit.
        \end{frame}
    
    \subsection{Arten von Unikernelen}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Arten von Unikernelen}

            \begin{block}{POSIX Unikernel}
                \begin{itemize}
                    \item Implementiert den POSIX-Standart
                    \item Bestehende Anwendungen können leicht portiert werden
                \end{itemize}
            \end{block}

            \begin{block}{Clean-state Unikernel}
                \begin{itemize}
                    \item Komplette neu Implementierung von Konzepten meist in einer Hochsprache
                    \item Bestehende Anwendungen müssen aufwendig Portiert werden
                \end{itemize}
            \end{block}
        \end{frame}


    \subsection{Bibliotheks Betriebssystem}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Bibliotheks Betriebssystem}
            
            Herkömmliche Anwendungen nutzen \textbf{Systemaufrufe} um über den Kernel mit der Hardware zu interagieren.
            \textbf{Bibliotheken} werden als Abstration der Systemaufrufe genutzt.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/os_normal.png} 
            \end{center}
        \end{frame}

        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Bibliotheks Betriebssystem}
            
            Unikernel werden aus \textbf{Library Operating System (LOS)} gebaut.
            %\item[Laufzeitumgebung] zugriff auf Hardware über Hochsprachen API
            \begin{block}{Laufzeitumgebung}
                bietet direkten zugriff auf die Hardware über einer hochsprachen API.
            \end{block}
            \begin{block}{Bibliotheken}
                Abstraktion der API und bündelung von Funktionen die beim bauen als Treiber implementiert werden.
                Anwendungen können Bibliotheken einbinden um direkt auf die Hardware zuzugreifen.
            \end{block}
        \end{frame}

        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Bibliotheks Betriebssystem}
            
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/os_los.png} 
            \end{center}
            Durch selektives Einbinden von Bibliotheken wird nur das Nötigste an Treibern implementiert.
            Dadruch nehmen Images nur rund 4\% Platz eines herkömmlichen Betriebsystems ein.
        \end{frame}

    \subsection{Vor- und Nachteile}
    \subsubsection{Vorteile}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Vor- und Nachteile - Vorteile}
            
            \begin{description}
                \item[Performanz] Fehlende Privilegierungs- bzw. Sicherheitsstufen, einen globalen Adressraum erhöhen die Performanz
                \item[Image größe] Selektives einbinden von Bibliotheken reduzieren die Imagegröße bis zu 96\% 
                \item[Bootzeit] Die Bootzeit wird durch fehlende Komponenten die geladen werden auf bis zu wenigen 10ms reduziert
                \item[Sicherheit] Ein möglicher Angriffsvektor reduziert sich auf ein Minimum, da im Unikernel nur die Komponenten laufen die benötigt werden
            \end{description}
        \end{frame}

    \subsubsection{Nachteile}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Vor- und Nachteile - Nachteile}

            \begin{description}
                \item[Debugging] Schwieriges Debugging da keine Unterstützung durch IDE
                \item[Sicherheit] Fehlende Privilegierungs- bzw. Sicherheitsstufen und einen globalen
                Adressraum ermöglicht Eindringlingen direkten Rootzugriff
            \end{description}
        \end{frame}

    \subsection{Technologien im Vergleich}
    \subsubsection{Virtuelle Maschinen}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Technologien im Vergleich - Virtuelle Maschinen}

            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/vm} 
            \end{center}
        \end{frame}

        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Technologien im Vergleich - Virtuelle Maschinen}
            \begin{block}{Vorteile}
                \begin{description}
                    \item [Flexibilität] Verschiedenste Betriebsysteme können auf einer Maschine laufen
                    \item [Isolation] Komplette Isolation von Gast und Wirtssystem
                \end{description}
            \end{block}

            \begin{block}{Nachteile}
                \begin{description}
                    \item [Skalierung] Hardware proportional zur Anzahl von Virtuellen maschinen benötigt
                    \item [Overhead] Jede Instanz muss ein komplettes Betriebssystem laden
                \end{description}
            \end{block}
        \end{frame}

    \subsubsection{Linux Container}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Technologien im Vergleich - Linux Container}

            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/container} 
            \end{center}
        \end{frame}

        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Technologien im Vergleich - Linux Container}
            \begin{block}{Vorteile}
                \begin{description}
                    \item [Skalierung] Hohe Skalierung durch leicht gewichtige Container
                    \item [Bootzeit] Schnelle Bootzeiten möglich da kein Betriebssystem geladen werden muss
                \end{description}
            \end{block}

            \begin{block}{Nachteile}
                \begin{description}
                    \item [Isolation] Nur schwache Isolation möglich aufgrund von geteilten Kernel
                    \item [Flexibilität] Wirtssystems Kernel muss Linux-Container untersützen
                \end{description}
            \end{block}
        \end{frame}

    \subsubsection{Unikernel}
        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Technologien im Vergleich - Unikernel}

            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/unikernel} 
            \end{center}
        \end{frame}

        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Technologien im Vergleich - Unikernel}
            \begin{block}{Vorteile}
                \begin{description}
                    \item [Isolation] Komplette Isolation von Gast und Wirtssystem
                    \item [Sicherheit] Nur minimale Angriffsvektoren möglich da wenig Prozesse laufen
                    \item [Performanz] Durch bestimmte Eigentschaften meist höhrere Performanz
                \end{description}
            \end{block}

            \begin{block}{Nachteile}
                \begin{description}
                    \item [Entwicklung] Erhöhter Aufwand bei der Entwicklung und Debugging
                    \item [Limitierung] Limitiert durch die möglichkeiten des LOS
                \end{description}
            \end{block}
        \end{frame}

        \begin{frame} 
            \frametitle{Unikernel}
            \framesubtitle{Beispiele}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{ | l | p{4cm} | p{4cm} | }
                    \hline
                    \textbf{Unikernel} &  \textbf{Programmiersprache} &  \textbf{Maschine}\\\hline
                    ClickOS & C++ & Xen\\\hline
                    GoKrazy & Golang & raspi3b, raspi3b+, Qemu, apu2c4\\\hline
                    HalVM & Haskell & Xen\\\hline
                    IncludeOS & C++ & KVM, VirtualBox, ESXi, Google Cloud, OpenStack\\\hline 
                    MirageOS & OCaml & KVM, Xen, RTOS/MCU\\\hline
                    Unik &Golang, Node.js, Java, C, C++, Python, OCaml & VirtualBox, ESXi, KVM, XEN, Amazon EC2, Google Cloud, OpenStack, PhotonController\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}
        \end{frame}